+++
title = "ലാറ്റിനില്‍നിന്ന് ത്രിമൂര്‍ത്തികളിലേക്ക്"
description = ""
weight = 140
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ഇന്‍ഡോ-യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷാകുടുംബത്തിലെ ഇറ്റാലിക്ക് ശാഖയിലെ ഒരു ക്ലാസിക് ഭാഷയാണ് ലാറ്റിന്‍.
റോമിനടുത്തുള്ള ലാറ്റിയം എന്ന പ്രദേശത്തെ ഒരു ഭാഷയായിരുന്നു തുടക്കത്തില്‍ അത്.
റോമാസാമ്രാജ്യത്തിന്റെ അധികാരത്തിനുകീഴില്‍ ലാറ്റിന്‍ ഇറ്റലിയിലെ പ്രമുഖമായ ഭാഷയായി മാറി.
ഒന്നാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനമാകുമ്പോഴേക്കും ഇറ്റലിയിലെ ഏതാണ്ടെല്ലാ ദേശ്യഭാഷകളെയും അത്
തുടച്ചുനീക്കിയിരുന്നു എന്നാണ് ചരിത്രകാരന്മാര്‍ പറയുന്നത്. തുടര്‍ന്നുള്ള കാലങ്ങളില്‍ യൂറോപ്പിന്റെ
പടിഞ്ഞാറും തെക്കും പ്രദേശങ്ങളിലേക്കും മെഡിറ്ററേനിയന്‍ തീരപ്രദേശങ്ങളിലേക്കും അത് വ്യാപിച്ചു.
മാത്രവുമല്ല, പടിഞ്ഞാറന്‍ ക്രിസ്തുമതസഭയുടെ ഔദ്യോഗികഭാഷയായും അത് മാറിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു.
വ്യാപിച്ച പ്രദേശങ്ങളുടെ വൈപുല്യംകൊണ്ടുതന്നെ‍ അതിന് നിരവധി പ്രാദേശികഭേദങ്ങളുണ്ടായിരുന്നു.
ഫ്രഞ്ച്, ഇറ്റാലിയന്‍, റൊമേനിയന്‍, സ്പാനിഷ്, പോര്‍ച്ചുഗീസ്, കറ്റലന്‍ എന്നീ ഭാഷകളെല്ലാം
ലാറ്റിനില്‍ നിന്ന് പരിണമിച്ചുണ്ടായ ഭാഷകളാണ്. ഒരുകാലത്ത് അരിസ്റ്റോട്ടില്‍, യൂക്ലിഡ്,
ആര്‍ക്കിമിഡീസ്, ടോളമി, ഗാലന്‍, ഹിപ്പോക്രാറ്റസ് (ഹിപ്പോക്രാറ്റസ് ഒരു വ്യക്തിയല്ല, ഒരു കൂട്ടം
ആളുകളാണ് എന്നും പറയപ്പെടുന്നു) തുടങ്ങിയ പണ്ഡിതര്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന ഗ്രീക്ക് ഭാഷയുടെ
വലിയതോതിലുള്ള സ്വാധീനം ലാറ്റിന്‍ ഭാഷയില്‍ കാണാം.</p>
<p>ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ ചരിത്രം പരിശോധിക്കുമ്പോള്‍, പ്രത്യേകിച്ച് യൂറോപ്യന്‍ ശാസ്ത്രധാരയുടെ അഥവാ
ആധുനികശാസ്ത്രത്തിന്റെ ചരിത്രം പരിശോധിക്കുമ്പോള്‍, ഒരു കാലത്ത് ലാറ്റിന്‍ ഭാഷയായിരുന്നു
ശാസ്ത്രത്തിന് പഥ്യം. യൂറോപ്പിലെ വിവിധ പ്രദേശങ്ങളിലുള്ളവര്‍ തങ്ങളുടെ ദേശ്യഭാഷകളെ
ശാസ്ത്രവ്യവഹാരങ്ങളില്‍ നിന്ന് ഒഴിച്ചുനിര്‍ത്തി. ഏതെങ്കിലും രാഷ്ട്രത്തിന്റെയോ വംശത്തിന്റെയോ
ഭാഷയായല്ല, പണ്ഡിതരുടെ ഭാഷയായാണ് ലാറ്റിനെ കണക്കാക്കിപ്പോന്നത്. ലാറ്റിനിലെഴുതുന്നതേ
ശാസ്ത്രമാകൂ എന്നായിരുന്നു അന്നത്തെ മതം. സാധാരണജനങ്ങളുടെ ഉപയോഗഭാഷ അല്ലാതായി മാറിയിട്ടും
പണ്ഡിതര്‍ ലാറ്റിനില്‍ എഴുതുകയും പരസ്പരം ആശയവിനിമയം നടത്തുകയും ചെയ്തു. റോമാസാമ്രാജ്യത്തിന്റെ
വ്യാപനത്തോടെയായിരുന്നു ആദ്യം ലാറ്റിന്‍ മെഡിറ്ററേനിയന്‍ പ്രദേശത്ത് വ്യാപിച്ചതെങ്കിലും
റോമാസാമ്രാജ്യം തകര്‍ന്നതിനു ശേഷവും ആയിരത്തോളം വര്‍ഷങ്ങളില്‍ ലാറ്റിന്റെ പണ്ഡിതപദവിക്ക്
ഇടിവുതട്ടിയില്ല. കിഴക്കുനിന്നും ഗ്രീക്കില്‍ നിന്നുമുള്ള കൃതികള്‍ മധ്യകാലഘട്ടത്തില്‍ അറബികളിലൂടെ
കടന്ന് ലാറ്റിന്‍ ഭാഷയിലെത്തി. പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ മധ്യംവരെ ലാറ്റിന്റെ ആധിപത്യം
തുടര്‍ന്നു. ഒരു ഭാഷ ശാസ്ത്രഭാഷയായി നിലനില്‍ക്കണമെങ്കില്‍ രണ്ടുകാര്യങ്ങള്‍ വേണം. ഒന്ന്,
തുടര്‍ച്ചയായി വളര്‍ന്നുവരുന്ന ശാസ്ത്രത്തിന്റെ പുതിയ മേഖലകളെയും അവയുടെ സിദ്ധാന്തങ്ങളെയും
ഉള്‍ക്കൊള്ളാനുള്ള വഴക്കം (flexibility) അതിനുണ്ടാവണം. രണ്ട്, ആ ഭാഷ ഉപയോഗിക്കാന്‍
ശാസ്ത്രലോകം തയ്യാറാകണം. ഈ രണ്ടുകാര്യങ്ങളും ലാറ്റിനെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായിരുന്നു എന്നതാണ് വസ്തുത.</p>
<p>ലാറ്റിനും ഗ്രീക്കും തമ്മില്‍ മൂപ്പിളമ തര്‍ക്കങ്ങളൊക്കെ നിലനിന്നിരുന്നു എന്ന് ചരിത്രം
പറയുന്നു. ഗ്രീക്കുകാരുടെ കണ്ടുപിടിത്തങ്ങളെല്ലാം ലാറ്റിനില്‍ പ്രകാശിപ്പിക്കുക എളുപ്പമല്ലെന്ന്
കവിയും തത്വചിന്തകനുമായ ലുക്രീഷ്യസ് ഒരു കവിതയില്‍ പറയുന്നുണ്ട്. കാരണം ഭാഷയുടെ ദാരിദ്ര്യംമൂലം
അതിനായി നിരവധി പുതിയപദങ്ങള്‍ കണ്ടെത്തേണ്ടി വരും. മാത്രമോ, ഗ്രീക്കിലെ ആ ആശയങ്ങള്‍
അത്രമേല്‍ പുതുമയുള്ളവയുമാണ്. ഗ്രീക്കിലെ വിജ്ഞാനം ജനകീയമാക്കാന്‍ ഉപയോഗിച്ചുപോരുന്നൊരു ഭാഷയാണ്
‍ലാറ്റിനെന്നായിരുന്നു ലുക്രീഷ്യസിന്റെ അഭിപ്രായം. </p>
<p>മറ്റേതൊരു ശാസ്ത്രഭാഷയേയും പോലെ ലാറ്റിനെ പണ്ഡിതഭാഷയായി ബോധപൂര്‍വം
വളര്‍ത്തിയെടുത്തതാണ്. ലാറ്റിനെ വളര്‍ത്തുന്നതില്‍ പ്രമുഖപങ്ക് വഹിച്ച ഒരാള്‍ റോമന്‍ പണ്ഡിതനും
തത്വശാസ്ത്രജ്ഞനുമായ സിസറൊ (Marcus Tullius Cicero) ആയിരുന്നു. തത്വശാസ്ത്രം
ഗ്രീക്ക്ഭാഷയിലൂടെ ജനങ്ങള്‍ക്ക് മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയില്ലെന്ന് സിസറൊ അഭിപ്രായപ്പെട്ടു. അത്
ലാറ്റിനിലൂടെ അവരിലേക്കെത്തിക്കണം. സിസറൊയുടെ അക്കാദമികാ എന്ന കൃതി സിസറോയും
അദ്ദേഹത്തിന്റെ സുഹൃത്തായ ആറ്റിക്കസ് (Atticus) ഉം അവരുടെ അയല്‍ക്കാരനായ മാര്‍ക്കസ് വറോ
(Marcus Varro) യും തമ്മിലുള്ള ഒരു സംവാദമായാണ് രൂപകല്‍പ്പന ചെയ്തത്. പണ്ഡിതനായ വറോയെ
(Varro) സംവാദത്തിന് ക്ഷണിക്കുമ്പോള്‍ അത് ലാറ്റിനില്‍ വേണമെന്ന് സിസറോ ആവശ്യപ്പെടുന്നുണ്ട്.
താനത് ഇതുവരെ ചെയ്തിട്ടില്ലെന്ന് വറോ പറയുമ്പോള്‍ ലാറ്റിനിലുള്ള പദങ്ങള്‍ ലഭിക്കാതെ വരുന്ന
സന്ദര്‍ഭങ്ങളില്‍ ഗ്രീക്കിലെ പദങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ചോളൂ എന്ന് സിസറോ അനുവദിക്കുന്നു. ഇതിനു മറുപടിയായി
വറോ പറയുന്നത് ഇങ്ങനെയാണ്. നിങ്ങള്‍ ദയയുള്ളവരാണ്. പക്ഷേ, ഞാന്‍ ലാറ്റിനില്‍ത്തന്നെ സംസാരിക്കാന്‍
ശ്രമിക്കുകയാണ്. ചില പ്രത്യേക സന്ദര്‍ഭങ്ങളിലൊഴികെ- തത്വശാസ്ത്രം, കാവ്യമീമാംസ, ഭൗതികം
തുടങ്ങി ലാറ്റിനില്‍ ഇപ്പോള്‍ സ്ഥിരമായി ഉപയോഗിച്ചുവരുന്ന ഗ്രീക്ക് പദങ്ങള്‍ ഉപയോഗിക്കേണ്ട
സന്ദര്‍ഭങ്ങളൊഴികെ- ഞാന്‍ ലാറ്റിനില്‍ സംസാരിക്കാന്‍ ശ്രമിക്കാം. അതിനുപരിയായി മറ്റൊരു
സുപ്രധാനമായ പ്രഖ്യാപനവും അദ്ദേഹം നടത്തുന്നുണ്ട്. വിദ്യാഭ്യാസം നേടാന്‍ കഴിയാത്തവര്‍ക്ക്
മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയാത്ത ഭാഷയില്‍ ഞാനെഴുതാന്‍ ആഗ്രഹിക്കുന്നില്ല. റോമാ സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ
അവസാനകാലമാവുമ്പോഴേക്കുതന്നെ ലാറ്റിന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയായി മാറിയിട്ടുണ്ട്. മറ്റു ഭാഷകളിലുള്ള
സങ്കല്പനങ്ങളെ ലാറ്റിനിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ടാണ് ഇത് സാധ്യമാക്കിയത്. ഒന്നാം
നൂറ്റാണ്ടില്‍ തന്നെ സെല്‍സസ് വൈദ്യശാസ്ത്രപാഠപുസ്തകങ്ങള്‍ ലാറ്റിനില്‍ തയ്യാറാക്കിയിരുന്നു.</p>
<p>റോമാ സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ പതനത്തോടെ പതിയെ ലാറ്റിന്‍ ജനങ്ങളുടെ
നിത്യവ്യവഹാരഭാഷയല്ലാതായിത്തുടങ്ങി. ഗ്രീക്ക് ഭാഷയുടെ ഒരു വകഭേദമായ കൊയ്ന്‍ (Koine)
കിഴക്കന്‍ ഭാഗങ്ങളില്‍ ആധിപത്യം സ്ഥാപിച്ചു. എന്നാല്‍ കത്തോലിക്കാമതം ലാറ്റിനെ
ഔദ്യോഗികഭാഷയായി സ്വീകരിച്ചിരുന്നതുകൊണ്ട് മതപരമായ ചടങ്ങുകള്‍ ലാറ്റിനില്‍ത്തന്നെ തുടര്‍ന്നു.
പള്ളികളുമായി ബന്ധപ്പെട്ട തൊഴിലുകളിലേക്ക് എത്തിപ്പെടേണ്ട വരേണ്യവിഭാഗം മാത്രമേ പിന്നീട്
ലാറ്റിന്‍ പഠിക്കാന്‍ തയ്യാറാവുന്നുള്ളൂ. പണ്ഡിതരുടെ വ്യവഹാരങ്ങളില്‍ ലാറ്റിന്‍ പ്രമുഖസ്ഥാനം
വഹിച്ചുപോന്നു. തത്വജ്ഞാനത്തിന്റെയും മറ്റു വിഷയങ്ങളുടെയും പദങ്ങളുടെ ഒരു വലിയ ശേഖരം ലാറ്റിന്
സ്വന്തമായിരുന്നു എന്നതാണ് കാരണം. ഇതിന് സഹായകമായ ഒരു പ്രധാനസംഗതിയാകട്ടെ അറബ്
ശാസ്ത്രലോകത്തുനിന്നുള്ള വലിയ തോതിലുള്ള തര്‍ജമകളായിരുന്നു.</p>
<p>മധ്യകാലത്തെ മറ്റൊരു പ്രധാന ക്ലാസിക്കല്‍ ഭാഷയായിരുന്നു അറബി. എട്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍
അബ്ബാസിഡ് രാജവംശത്തിന്റെ കാലത്താണ് ഗ്രീക്കില്‍ നിന്നുള്ള (മറ്റു പ്രദേശങ്ങളില്‍ നിന്നും)
വൈജ്ഞാനികകൃതികള്‍ വലിയതോതില്‍ അറബിയിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്താന്‍ തുടങ്ങുന്നത്. രണ്ടുനൂറ്റാണ്ടോളം
നീണ്ടുനിന്ന ഈ പരിഭാഷായജ്ഞം അറബിയെ ഒരു വൈജ്ഞാനികഭാഷയുടെ പദവിയിലേക്കുയര്‍ത്തി. ചൈനയില്‍
നിന്നെത്തിയ പേപ്പര്‍ നിര്‍മാണവിദ്യ ഈ യജ്ഞത്തെ മുന്നോട്ടുനയിച്ച ഘടകമായിരുന്നു. ഹെല്ലനിക്
യുഗത്തിലെ വിജ്ഞാനം അങ്ങനെ അറബ് ധാരയിലൂടെ അതിന്റെ അതിജീവനം സാധ്യവുമാക്കി. ഗ്രീക്ക് ഒരു
ശാസ്ത്രഭാഷയല്ലാതായി മാറിയത് അതില്‍ ശാസ്ത്രം കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നത് നിര്‍ത്തിയപ്പോഴായിരുന്നു.
എന്നാല്‍ നിത്യവ്യവഹാരഭാഷ അല്ലാതായതിനുശേഷവും ലാറ്റിനില്‍ ശാസ്ത്രം കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍
ആളുകളുണ്ടായതിനാല്‍ അത് ശാസ്ത്രഭാഷയായി നിലകൊണ്ടു.</p>
<p>ബാഗ്‌ദാദ് കേന്ദ്രമാക്കി അറബിയിലേക്ക് വൈജ്ഞാനികഗ്രന്ഥങ്ങള്‍ വലിയതോതില്‍
പരിഭാഷപ്പെടുത്തപ്പെട്ടതുപോലെത്തന്നെ ചരിത്രപരമായി വലിയ പ്രാധാന്യമുള്ള ഒന്നാണ് പന്ത്രണ്ടും
പതിമൂന്നും നൂറ്റാണ്ടുകളില്‍ സ്പെയ്ന്‍ കേന്ദ്രമാക്കി അറബിയില്‍ നിന്നും ലാറ്റിനിലേക്ക് നടന്ന
പരിഭാഷായജ്ഞം. സ്പാനിഷ് നഗരമായ ടൊളെഡൊ (Toledo) മൂറുകളില്‍ നിന്നും അല്‍ഫോണ്‍സൊ ആറാമന്‍
പിടിച്ചെടുത്തതോടെയാണ് ഈ പരിഭാഷാപരിപാടി ഗതിവേഗമാര്‍ജിച്ചത്. പ്രശസ്ത ഇറ്റാലിയന്‍
പരിഭാഷകനായ ജെറാഡ് ഓഫ് ക്രിമോന (Gerard of Cremona) യുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ പരിഭാഷ
കുതിപ്പുനേടി. അങ്ങനെ അരിസ്റ്റോട്ടിലും ഗാലനും ടോളമിയും യൂക്ലിഡുമെല്ലാം
ലാറ്റിന്‍ഭാഷയിലെത്തി. പ്രാചീന ഗ്രീക്ക് വിജ്ഞാനം മാത്രമല്ല, മധ്യകാല അറബ്‌വിജ്ഞാനവും.
ഒരര്‍ത്ഥത്തില്‍ ഈ പരിഭാഷായജ്ഞമാണ് യൂറോപ്പിന്റെ വൈജ്ഞാനികഭാഷയെന്ന പദവിയിലേക്ക് ലാറ്റിനെ
ഉയര്‍ത്തുന്നത്.</p>
<p>നവോത്ഥാനകാലത്താണ് ദേശ്യഭാഷകളുടെ ഉയിര്‍പ്പ് ആരംഭിക്കുന്നത്. യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളില്‍ പുതിയ
എഴുത്തുകാരുണ്ടാവുന്നു, പുതിയ കൃതികള്‍ രൂപംകൊള്ളൂന്നു. ആധുനികസാഹിത്യത്തിന്റെ അങ്കുരത്തെ
നമുക്കിവിടെ കണ്ടെത്താം. നവോത്ഥാനകാലത്തെ സാഹിത്യകാരന്മാര്‍ സാഹിത്യകൃതികളെഴുതുക മാത്രമല്ല,
അവര്‍ സ്വന്തം ഭാഷയെക്കുറിച്ചുതന്നെ പഠിക്കാനാരംഭിക്കുന്നു. ലാറ്റിനെ മാറ്റിനിര്‍ത്തി
ഇറ്റാലിയനില്‍ കാവ്യമെഴുതാന്‍ ആരംഭിക്കുമ്പോഴാണ് ഇറ്റലിയില്‍ നവോത്ഥാനത്തിന് തുടക്കമാവുന്നതുതന്നെ.
എന്നാല്‍ ദേശ്യഭാഷയെ വളര്‍ത്താനുള്ള സന്ദര്‍ഭങ്ങളൊരുക്കുമ്പോഴും ശാസ്ത്രം കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍
ലാറ്റിനെത്തന്നെ ആശ്രയിക്കുന്ന സമീപനമാണ് നവോത്ഥാനത്തിന്റെ ആദ്യനാളുകളില്‍ കാണുന്നത്.
പണ്ഡിതന്മാരെല്ലാം ദ്വിഭാഷിത്വം (bilingualism) വശമാക്കിയവരായിരുന്നു. ഇവര്‍
പാണ്ഡിത്യവ്യവഹാരങ്ങള്‍ ലാറ്റിനില്‍ കൈകാര്യം ചെയ്തു. ഒരുപക്ഷേ, ഗലീലിയോ ഗലീലി ആണ് ആദ്യമായി
ഒരു കൃതി പണ്ഡിതഭാഷയായ ലാറ്റിനില്‍ എഴുതാതെ ദേശ്യഭാഷയായ ഇറ്റാലിയനില്‍ എഴുതുന്നത്.
ഇംഗ്ലണ്ടിലാണെങ്കില്‍ ഐസക്ക് ന്യൂട്ടണ്‍ തന്റെ രണ്ടാമത്തെ കൃതിയായ ഓപ്‌റ്റിക് ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷയില്‍
പുറത്തിറക്കുന്നു. അത് 1700 ന്റെ തുടക്കത്തിലായിരുന്നു. ഇംഗ്ലീഷിലെ ആദ്യശാസ്ത്രകൃതി. ഈ രണ്ട്
അവസരങ്ങളിലും ശ്രദ്ധിക്കേണ്ട ഒരു കാര്യം അവര്‍ ദേശ്യഭാഷയില്‍ എഴുതിയ കൃതികള്‍ തുടര്‍ന്ന്
ലാറ്റിനിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തുന്നുണ്ട് എന്നതാണ്. അത്രയ്ക്ക് ശക്തമായിരുന്നു ലാറ്റിന്‍
പ്രഭാവം.</p>
<p>നവോത്ഥാനം വരെയുള്ള കാലത്തെ ലാറ്റിനെ സാര്‍വത്രിക ശാസ്ത്രഭാഷയെന്ന് വിളിക്കുമ്പോള്‍ത്തന്നെ
അതിനെ ലോകവ്യാപകമായ ഒന്നെന്ന് പറയാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ല (Universal But Not
Global). വലിയതോതിലുള്ള ബന്ധഭാഷയായി തുടരുമ്പോഴും അത് കടന്നെത്താത്ത പ്രദേശങ്ങളുണ്ടായിരുന്നു
എന്നോര്‍ക്കണം. യൂറോപ്പിന്റെതന്നെ ചില ഭാഗങ്ങളില്‍ ഗ്രീക്കിന് സ്വാധീനമുണ്ടായിരുന്നു. കിഴക്ക്
വളരെ വലിയ ഒരു പ്രദേശത്ത് സംസ്കൃതത്തിന്റെ പ്രഭാവം നിലനിന്നു. സംസ്കൃതം ഗ്രീക്കിനെയും
ലാറ്റിനെയും പോലെത്തന്നെ ഇന്‍ഡോ- യൂറോപ്യന്‍ വിഭാഗത്തില്‍പ്പെട്ട ഒരു ഭാഷയാണ്.</p>
<p>ലോകത്തിലെത്തന്നെ പ്രാചീന ഭാഷകളിൽ ഒന്നായ സംസ്കൃതം ഭാരതി, അമൃതഭാരതി, അമരഭാരതി,
സുരഭാരതി, അമരവാണി, സുരവാണി, ഗീർവാണവാണി, ഗീർവാണി, ഗൈർവാണി തുടങ്ങിയ പേരുകളിലും
അറിയപ്പെടുന്നു.</p>
<p>ബി സി ഇ 1500 ന് മുമ്പുവരെയെങ്കിലും പഴക്കമുണ്ട് സംസ്കൃതത്തിന്. ലാറ്റിനും ഗ്രീക്കിനും
(യവനഭാഷ എന്നും ഇത് അറിയപ്പെടുന്നു) യൂറോപ്പിലുണ്ടായിരുന്നതുപോലെയുള്ള പ്രാധാന്യം
ദക്ഷിണേഷ്യയിലും തെക്കുകിഴക്കന്‍ ഏഷ്യയിലും സംസ്കൃതത്തിനുണ്ടായിരുന്നു. അഫ്ഗാനിസ്ഥാന്‍ മുതല്‍
തെക്കുകിഴക്കന്‍ ഏഷ്യ വരേയും തെക്ക് ശ്രീലങ്ക മുതല്‍ വടക്ക് മധ്യേഷ്യയിലെ സ്റ്റെപ്പീസ് വരേയും
വിജ്ഞാനത്തിന്റെയും സാഹിത്യത്തിന്റെയും ഭാഷയായി സംസ്കൃതം അതിവര്‍ത്തിച്ചു. യൂറോപ്യന്‍
അധിനിവേശത്തോടെയാണ് സംസ്കൃതത്തിന്റെ പ്രഭാവം അസ്തമിക്കുന്നത്. ഗണിതം, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം എന്നീ
രണ്ടു മേഖലകളിലും സംസ്കൃതത്തില്‍ വലിയൊരു വിജ്ഞാനശേഖരമുണ്ടായിരുന്നു. അതിനുപുറമെ
ഭാഷാശാസ്ത്രരംഗത്ത് മറ്റൊരു ഭാഷയ്ക്കും അവകാശപ്പെടാനില്ലാത്ത മേന്മകളും സംസ്കൃതത്തിന്
സ്വന്തമായിരുന്നു. 1903 ല്‍ ജര്‍മന്‍ പണ്ഡിതനായ ഹെര്‍മന്‍ ജാക്കോബിയാണ് The Nominal Style of
Scientific Sanskrit എന്ന പ്രബന്ധത്തിലൂടെ സംസ്കൃതത്തിന്റെ ഭാഷാശാസ്ത്രതനിമകള്‍ ലോകത്തെ
അറിയിച്ചത്.</p>
<p>സംസ്കൃതത്തിനൊപ്പം അതിന്റെ അയല്‍വാസിയെന്ന് പറയാവുന്ന മറ്റൊരു പ്രമുഖഭാഷയുമുണ്ടായിരുന്നു.
ജപ്പാന്‍, കൊറിയ, വിയറ്റ്നാം തുടങ്ങിയ പ്രദേശങ്ങളിലടക്കം വ്യാപിച്ച ചൈനീസ് ഭാ‍ഷ. ആദ്യമായി
കണ്ടെടുത്ത ചൈനീസ്കൃതിക്ക് ബി സി ഇ 1250 വരെ പഴക്കമുണ്ട്. നിരവധി ഭാഷാഭേദങ്ങള്‍
ചൈനീസിനുണ്ടായിരുന്നു; ഇപ്പോഴുമുണ്ട്. തത്വശാസ്ത്രം, വൈദ്യശാസ്ത്രം, പ്രകൃതിശാസ്ത്രങ്ങള്‍
എന്നിവയിലുള്ള നിരവധി കൃതികള്‍ക്കുപുറമെ ബുദ്ധമതവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട കൃതികളും ചൈനീസ്ഭാഷയ്ക്കു
സ്വന്തമാണ്. വിപുലമായ ഈ വൈജ്ഞാനികപാരമ്പര്യമാണ് കൊറിയയിലും ജപ്പാനിലുമെല്ലാം ചൈനീസ്
ഭാഷയ്ക്ക് സ്വാധീനമുണ്ടാവാന്‍ കാരണമായത്. യൂറോപ്യരില്‍ ചിലര്‍ക്ക് ചൈനീസ് ഭാഷയുടെ പ്രചാരത്തെ
തിരിച്ചറിയാന്‍ കഴിഞ്ഞെങ്കിലും ആ ഭാഷയുടെ പ്രാധാന്യം കണ്ടെത്താന്‍ അവര്‍ക്ക് കഴിയാതെപോയി
എന്നതാണ് വാസ്തവം.</p>
<p>പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിലാണ് ശാസ്ത്രരംഗത്ത് പ്രവര്‍ത്തിച്ചിരുന്ന ചിലര്‍- അവര്‍ ഏതെങ്കിലും ഒരു
പ്രദേശത്ത് മാത്രം കഴിയുന്നവരായിരുന്നില്ല- തനിമയാര്‍ന്ന ഒരു ശാസ്ത്രഭാഷയെക്കുറിച്ചു
(philosophical language) ചിന്തിച്ചുതുടങ്ങുന്നത്. കുതിച്ചുവളര്‍ന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന ശാസ്ത്രത്തെ
ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ ലാറ്റിന്‍ മതിയോ എന്ന ചിന്ത അവരിലുണ്ടായിരുന്നു. റെനെ ദെക്കാര്‍ത്തെയുടെ ഒരു
കത്തില്‍ ഇത്തരമൊരു ഭാഷയെക്കുറിച്ചുള്ള പരാമര്‍ശം കാണാം. പക്ഷേ, ഇക്കാര്യത്തില്‍ അദ്ദേഹം
ശുഭാപ്തിവിശ്വാസി ആയിരുന്നില്ല. എങ്കിലും ആ സ്വപ്നം പാഴിലായില്ല. പതിനേഴും പതിനെട്ടും
നൂറ്റാണ്ടുകളില്‍ അത്തരം കുറെ ഭാഷകള്‍ ആവിര്‍ഭവിച്ചു. സാര്‍വദേശീയമായ ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ വക്താക്കളില്‍
പ്രമുഖന്‍ റോയല്‍ സൊസൈറ്റിക്ക് രൂപം നല്‍കിയ ജോണ്‍ വില്‍ക്കിന്‍സണായിരുന്നു.</p>
<p>ഏതാണ്ട് പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ പകുതിയാവുമ്പോഴേക്കും ലാറ്റിന്റെ സാന്നിധ്യം
ശാസ്ത്രനാമങ്ങളുടെയും മറ്റും മേഖലകളിലേക്ക് മാത്രമായി ചുരുങ്ങി എന്നുപറയാം. യൂറോപ്പില്‍
ഇംഗ്ലീഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍, സ്വീഡിഷ്, ഡച്ച്, ഇറ്റാലിയന്‍, ചെക്ക് എന്നിങ്ങനെ പല പല ഭാഷകളില്‍
ശാസ്ത്രം കൈകാര്യം ചെയ്യപ്പെട്ടുതുടങ്ങി. വരേണ്യരുടെ നേതൃത്വത്തിലാണ് പ്രാദേശികഭാഷകളുടെ
മുന്നേറ്റങ്ങള്‍‍ക്കുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ ആരംഭിക്കുന്നത്. 1751 ലാണ് മാര്‍ട്ടിന്‍ ലൂഥര്‍ പഴയനിയമവും
പുതിയനിയമവും ജര്‍മനിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയത്. സാധാരണക്കാരന്റെ ഭാഷയിലേക്ക്
ദൈവീകകാര്യങ്ങള്‍ കൊണ്ടുവരുന്നത് അതുവരെ ആര്‍ക്കും സങ്കല്പിക്കാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ല. 1751-
1772 കാലത്താണ് ഫ്രഞ്ചുഭാഷയില്‍ എന്‍സൈക്ലോപീഡിയ രൂപമെടുക്കുന്നത്. ഫ്രഞ്ച് സാര്‍വദേശീയ
ശാസ്ത്രഭാഷയായി മാറണമെന്നായിരുന്നു അതിന്റെ സഹ എഡിറ്ററായിരുന്ന ആലംബെര്‍ (Jean le Rond
d'Alembert) പറഞ്ഞത്. മറ്റു ഭാഷകള്‍ ശാസ്ത്രരംഗത്ത് വരുന്നത് അദ്ദേഹത്തിന് ഒട്ടും
സന്തോഷകരമായിരുന്നില്ല.</p>
<p>ജ്ഞാനോദയകാലത്ത് ലൈബ്രറികളൊക്കെ ഒരു കീഴ്‌വഴക്കം പോലെ മൂന്നിലൊന്ന് പുസ്തകങ്ങള്‍
ലാറ്റിനിലും മൂന്നിലൊന്ന് പുസ്തകങ്ങള്‍ ഫ്രഞ്ചിലും മൂന്നിലൊന്ന് പുസ്തകങ്ങള്‍ പ്രാദേശികഭാഷയിലും
വാങ്ങിക്കുന്ന രീതി അനുവര്‍ത്തിച്ചിരുന്നുവത്രേ. പരസ്പരമുള്ള ആശയവിനിമയം ഈ ഘട്ടത്തില്‍ വലിയ
കീറാമുട്ടിയായി മാറുന്നുണ്ട്. ശാസ്ത്രത്തിലെ ബാബേല്‍,‍ (സ്വര്‍ഗത്തിലേക്ക് ഗോപുരം പണിഞ്ഞ
ബാബേലുകാരെയും, ഗോപുരത്തിന്റെ പണി മുടക്കാനായി, നിങ്ങള്‍ പല പല ഭാഷകള്‍ സംസാരിക്കുന്നവരായി
മാറട്ടെയെന്ന് അവരെ ശപിച്ച ദൈവത്തെയും ഓര്‍ക്കുക) രൂപപ്പെട്ടു എന്നു പറയാം. മാത്രവുമല്ല, പുതിയ
തലമുറയ്ക്ക് അടിസ്ഥാനഗ്രന്ഥങ്ങള്‍ വായിച്ചുമനസ്സിലാക്കാനുള്ള അവസരങ്ങളെയും ഇത് പ്രതികൂലമായി
ബാധിച്ചു. ശാസ്ത്രം കൈകാര്യം ചെയ്യുന്ന ഭാഷകള്‍ പഠിച്ചെടുക്കാമെന്ന് ഒരാള്‍ തീരുമാനിച്ചാലും
അങ്ങനെ ചെയ്യേണ്ട ഭാഷകളുടെ എണ്ണം നിരവധിയായിരുന്നു എന്നത് കാര്യങ്ങളെ കുഴക്കി. എങ്കിലും
പലരും അതിര്‍ത്തികള്‍ കടന്നുള്ള ആശയവിനിമയത്തിന് ലാറ്റിന്‍ നിലനിര്‍ത്തിപ്പോന്നു. ഈ
വിഷമസ്ഥിതികളുടെയെല്ലാം തുടര്‍ച്ച എന്ന നിലയിലായിരിക്കാം പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
പകുതിയാവുമ്പോഴേക്കും പ്രധാനമായും ഇംഗ്ലീഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍ എന്നീ മൂന്ന് ഭാഷകളിലേക്ക്
ശാസ്ത്രഭാഷ ചുരുക്കപ്പെട്ടു. ശാസ്ത്രഭാഷയിലെ ത്രിമൂര്‍ത്തികള്‍. വിവിധ ജേണലുകളില്‍ വന്ന
പ്രബന്ധങ്ങളുടെയും ക്രോഡീകരിക്കപ്പെട്ട പ്രബന്ധസംഗ്രഹങ്ങളുടെയും കണക്കുകള്‍ അതാണ് കാണിക്കുന്നത്.
1880 മുതല്‍ 1910 വരെ ഏതാണ്ട് മുപ്പത് ശതമാനം വീതമായിരുന്നു ഇംഗ്ലീഷ്, ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍
ഭാഷകളുടെ അനുപാതം. ആഗോള ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണരംഗത്ത് 1920 കളാവുമ്പോഴേക്കും ജര്‍മന്‍ അതിന്റെ
ഏറ്റവും ഉയര്‍ന്ന നിലയിലേക്കെത്തുകയും ഇംഗ്ലീഷിനെ പുറന്തള്ളുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>അതിര്‍ത്തിഭേദങ്ങള്‍ക്കപ്പുറത്തേക്ക് ശാസ്ത്രത്തിന് സ്വന്തമായൊരു ഭാഷ വേണമെന്ന ആവശ്യം
നിലനില്‍ക്കെത്തന്നെ ലാറ്റിന് നൂറ്റാണ്ടുകളായുള്ള അതിന്റെ പദവി നഷ്ടപ്പെടാന്‍ യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍
ഇടയാക്കിയതെന്താണ് എന്ന ചോദ്യം പ്രസക്തമാണ്. പലപല ഉത്തരങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നിട്ടുണ്ട്. പതിനേഴും
പതിനെട്ടും നൂറ്റാണ്ടുകളിലുണ്ടായ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ വര്‍ധിച്ചുവരുന്ന ആവശ്യങ്ങളെ തൃപ്തിപ്പെടുത്താന്‍
ലാറ്റിന് കഴിയാതെ വന്നതുകൊണ്ടാണ് എന്നതാണ് ഒരു കാര്യം. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ യഥാര്‍ത്ഥ
രക്ഷാധികാരികളെ- ജനങ്ങളെ- പരിഗണിച്ചേ പറ്റൂ എന്നതാണ് മറ്റൊരുത്തരം. ഗലീലിയൊ
ഇറ്റാലിയനിലേക്ക് തിരിയുന്നതും ന്യൂട്ടണ്‍ ഓപ്റ്റിക് ഇംഗ്ലീഷില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതുമെല്ലാം ഈ
'ജനകീയ'ഘടകം കാരണമാണെന്ന് കാണാം. പ്രൊട്ടസ്റ്റന്റ് നവീകരണത്തിനുശേഷം
കത്തോലിക്കാപള്ളിയുടെ അധികാരത്തില്‍ വന്ന ശോഷണം, ആധുനികതയുടെ ഭാഗമായി രൂപംകൊണ്ട
ആത്മബോധം തുടങ്ങിയവയും ഉത്തരങ്ങളുടെ കൂട്ടത്തില്‍ പെടുത്തേണ്ടവയാണ്. ഇവയെല്ലാം ചേര്‍ന്ന് രൂപപ്പെട്ട
സാമൂഹികാന്തരീക്ഷമായിരിക്കാം യഥാര്‍ത്ഥ കാരണം. </p>
<p>പുതുതായി ഉയര്‍ന്നുവന്ന ത്രിമൂര്‍ത്തികളുടെ വളര്‍ച്ചയുടെ പുറകില്‍ എന്തായിരുന്നു? അവയുടെ
വളര്‍ച്ചയ്ക്കായി സ്ഥാപിച്ച ഭാഷാസ്ഥാപനങ്ങളാണോ? അല്ലെന്ന് കരുതുന്നതായിരിക്കും ശരി. ജര്‍മന്‍,
ഫ്രഞ്ച് ശാസ്ത്രജ്ഞരൊക്കെ അവരുടെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ സ്വന്തം ഭാഷയിലുള്ള ജേണലുകളിലൂടെ
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു തുടങ്ങിയപ്പോള്‍ അത് മറ്റുചില ചലനങ്ങള്‍ക്കും ഇടയാക്കി. കിടയറ്റ ജേണലുകള്‍
നിരവധിയായ ശാസ്ത്രസംഘടനകള്‍‍ക്കും സ്ഥാപനങ്ങള്‍ക്കുമൊക്കെ വഴിതെളിച്ചു. ഇവയെല്ലാം ചേര്‍ന്ന്
സൃഷ്ടിച്ച ഒരന്തരീക്ഷമായിരുന്നു ഈ ഭാഷകളുടെ മുന്നേറ്റത്തിന് പിന്നില്‍. നിരവധി രാജ്യങ്ങളിലെ
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ജര്‍മന്‍ ജേണലുകളുടെ വരിക്കാരായി. അവരില്‍ പലരും തങ്ങളുടെ പേപ്പര്‍ ജര്‍മന്‍ ജേണലുകളില്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ തുടങ്ങി. അനലെന്‍(Annalen), സൈറ്റ്ഷ്‌റിഫ്റ്റ് (Zeitschrift) തുടങ്ങിയ
ജേണലുകളില്‍ പ്രബന്ധങ്ങള്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചുവരുന്നത് അഭിമാനകരമായി ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ കരുതിപ്പോന്നു.
ഇന്ത്യയില്‍ തന്നെ നിരവധി പേര്‍ ജര്‍മന്‍ പഠിക്കുന്നവരായി അക്കാലത്ത് മാറുന്നുണ്ടെന്ന് കാണാം.
സത്യേന്ദ്രനാഥ് ബോസിന്റെ പ്രബന്ധം ഐന്‍സ്റ്റൈന്‍ തര്‍ജമ ചെയ്ത് ജര്‍മന്‍ ജേണലില്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കുകയാണല്ലോ ചെയ്തത്. ജര്‍മന്‍ ഭാഷയില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ഐന്‍സ്റ്റൈന്റെ പ്രബന്ധം ബോസ്
തര്‍ജമ ചെയ്തതിന് ശേഷമാണ് ഇംഗ്ലീഷില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നത്. രസതന്ത്രരംഗത്ത് ജര്‍മന്‍
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കുണ്ടായിരുന്ന മുന്‍കൈ പല പദാര്‍ത്ഥങ്ങളുടെയും പേരുകള്‍ ജര്‍മന്‍ ഭാഷയില്‍ നിന്നുള്ളവയായി
വരാനും കാരണമായി. നവോത്ഥാനവും വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവവുമൊക്കെ രൂപപ്പെടുത്തിയ അന്തരീക്ഷം,
ദേശീയതയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് യൂറോപ്പിലുണ്ടായ പുതിയ സങ്കല്പങ്ങള്‍ ഇവയുടെയൊക്കെ അനന്തര ഫലമായി
ഇറ്റാലിയന്‍, ഡച്ച്, സ്വീഡിഷ്, ഡാനിഷ്.... എന്നിങ്ങനെ നിരവധി ഭാഷകളില്‍ ശാസ്ത്രം കൈകാര്യം
ചെയ്യാന്‍ തുടങ്ങിയിരുന്നു. ഫ്രഞ്ച് ഭാഷയുടെ വികാസത്തില്‍ ഫ്രഞ്ച് വിപ്ലവവും വലിയ പങ്ക്
വഹിച്ചിട്ടുണ്ട്. തീര്‍ച്ചയായും ഇക്കാര്യത്തില്‍ ഫ്രഞ്ച് അക്കാദമിയുടെ പങ്കും വളരെ
പ്രധാനപ്പെട്ടതാണ്. ഏത് രീതിയില്‍ നോക്കിയാലും വ്യവസായവിപ്ലവത്തെത്തുടര്‍ന്നാണ് ഭാഷാ
ത്രിമൂര്‍ത്തികള്‍ ശാസ്ത്രരംഗത്ത് ശക്തമാകുന്നത് എന്നത് തര്‍ക്കമില്ലാത്ത സംഗതിയാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="പരിഭാഷകന്റെ പിഴയും റഷ്യന്‍- ജര്‍മന്‍ തര്‍ക്കവും"><a
href="#പരിഭാഷകന്റെ പിഴയും റഷ്യന്‍- ജര്‍മന്‍ തര്‍ക്കവും">പരിഭാഷകന്റെ പിഴയും റഷ്യന്‍- ജര്‍മന്‍
തര്‍ക്കവും</a></h3>
<p>കണ്ടുപിടിത്തങ്ങളുടെ ഉടമാവകാശത്തെക്കുറിച്ച് ശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ നിരവധി തര്‍ക്കങ്ങള്‍
പലകാലങ്ങളിലായി ഉയര്‍ന്നുവന്നിട്ടുണ്ട്. കാല്‍ക്കുലസിന്റെ കണ്ടുപിടിത്തത്തെക്കുറിച്ച് ഐസക് ന്യൂട്ടനും
ഗോട്ട്ഫ്രീഡ് ഫൊണ്‍ ലൈബ്നിത്‌സും തമ്മില്‍ നടന്ന വാദകോലാഹലങ്ങള്‍ 1699 ലാണ് ആരംഭിക്കുന്നത്.
പരിണാമസിദ്ധാന്തത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി ചാള്‍സ് ഡാര്‍വിനും ആല്‍ഫ്രഡ് റസല്‍ വാലസ്സും തമ്മിലുള്ള തര്‍ക്കങ്ങള്‍
1800 കളുടെ മധ്യത്തിലായിരുന്നു. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിലെ മറ്റൊരു വലിയ തര്‍ക്കം മൂലകങ്ങളുടെ
ആവര്‍ത്തനപ്പട്ടികയുടെ കണ്ടെത്തലിനെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയായിരുന്നു. റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ദ്മിത്രി
ഇവാനവിച്ച് മെൻജലിയേവ് (Dmitri Ivanovich Mendeleev) ആണോ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞനായ
യൂലിയൂസ് ലോതാര്‍ മയര്‍ (Julius Lothar Meyer) ആണോ ആവര്‍ത്തനപ്പട്ടികയുടെ സ്രഷ്ടാവ്?
വാദങ്ങളും പ്രതിവാദങ്ങളും വലിയതോതില്‍ നടന്ന ഈ സംഭവത്തിനു പുറകില്‍ രണ്ടുവ്യക്തികളേക്കാള്‍
അടിസ്ഥാനഘടകമായി നിന്നിരുന്നത് റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയും ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയും തമ്മിലുള്ള
പോരാട്ടങ്ങളായിരുന്നു എന്നത് ശ്രദ്ധിക്കപ്പെടാതെപോയ ഒരു ചരിത്രയാഥാര്‍ത്ഥ്യമാണ്.</p>
<p>മൂലകങ്ങളെ ക്രമപ്പെടുത്തി അവതരിപ്പിക്കുവാനുള്ള ശ്രമങ്ങള്‍ 1860 ന്റെ തുടക്കത്തില്‍ തന്നെ പലരും
നടത്തിത്തുടങ്ങുന്നുണ്ട്. 1864 ലാണ് ലോതാര്‍ മയര്‍ ദ് മൊഡേറണന്‍ തെയോറിയേന്‍ ഡേര്‍ കെമി (Die
modernen Theorien der Chemie - ഇംഗ്ലീഷില്‍ Modern Chemical Theory) എന്ന
പുസ്തകം പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നത്. അറ്റോമികഭാരത്തിന്റെ ആരോഹണക്രമത്തില്‍ ഇരുപത്തിയെട്ട് മൂലകങ്ങളെ
ഇതില്‍ അദ്ദേഹം പട്ടികപ്പെടുത്തിയിരുന്നു. അണുസംയോജകത (valence)യുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍ ഇവയെ
ആറ് ഗ്രൂപ്പുകളുമാക്കിയിരുന്നു. ഇങ്ങനെ ഗ്രൂപ്പുകളാക്കിയപ്പോള്‍ ചില കോളങ്ങള്‍ അദ്ദേഹം ഒഴിച്ചിട്ടു.
ഉദാഹരണമായി സിലിക്കണിന്റെയും ടിന്നിന്റെയും ഇടയില്‍ ഒരു കോളം ഒഴിഞ്ഞുകിടന്നു. പക്ഷേ,
അദ്ദേഹം അതിനെ മുന്‍നിര്‍ത്തി ഒരു പ്രവചനത്തിനു തുനിഞ്ഞില്ല.</p>
<p>1869 ല്‍ മെൻജലിയേവ് തന്റേതായ രീതിയില്‍ പട്ടിക തയ്യാറാക്കിയപ്പോള്‍ (63 മൂലകങ്ങളാണ് ഈ
പട്ടികയില്‍ ഉണ്ടായിരുന്നത്) ഇത്തരം ഒഴിച്ചിടലുകള്‍ നടത്തിയ സ്ഥലങ്ങളില്‍ കണ്ടെത്തേണ്ട
മൂലകങ്ങളെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹം പ്രവചനം നടത്തുകയുണ്ടായി. അവിടെ വരേണ്ട മൂലകത്തിന്റെ ഏകദേശ
അറ്റോമികഭാരവും അദ്ദേഹം കണക്കാക്കിയിരുന്നു. ഏക-അലുമിനിയം (eka- aluminum), ഏക-ബോറോണ്‍
(eka-boron), ഏക-സിലിക്കോണ്‍ (eka-silicon) എന്നിങ്ങനെയാണ് അദ്ദേഹം വരാനുള്ള മൂലകങ്ങളെ
സൂചിപ്പിച്ചത്. അടുത്തത് എന്ന അര്‍ത്ഥത്തിലാണ് ഏക എന്ന് ഉപയോഗിച്ചത്. ഗാലിയം, സ്കാന്‍ഡിയം,
ജര്‍മേനിയം എന്നീ പേരുകളില്‍ ആ മൂലകങ്ങള്‍ പിന്നീട് കണ്ടുപിടിക്കപ്പെട്ടു. പദാര്‍ത്ഥത്തെക്കുറിച്ചുള്ള
ഒരു സാമാന്യവല്‍ക്കരണമായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം ഈ പട്ടികപ്പെടുത്തല്‍. ഒസ്‌നോഫി
കിമി (Osnovy khimii - Principles of Chemistry) എന്ന ഒരു
പുസ്തകത്തിലേക്കുവേണ്ടിയാണ് ആദ്യം ഈ പട്ടിക അദ്ദേഹം തയ്യാറാക്കിയത്. 1869 മാര്‍ച്ചില്‍ റഷ്യന്‍
കെമിക്കല്‍ സൊ സൈറ്റിയില്‍ ഈ പട്ടിക അവതരിപ്പിക്കാനുള്ള അവസരം വന്നപ്പോള്‍ അദ്ദേഹം
സ്ഥലത്തില്ലാത്തതിനാല്‍ ഒരു സുഹൃത്തിനെ അക്കാര്യം ചെയ്യാന്‍ ഏല്പിക്കുകയായിരുന്നും. തൊട്ടടുത്ത
മാസം തന്നെ ഒരു റഷ്യന്‍ ജേണലില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ലേഖനത്തില്‍ മറ്റുള്ളവര്‍ അതുവരെ
അവതരിപ്പിച്ചതില്‍നിന്ന് തന്റെ വ്യവസ്ഥ (system)യുടെ മെച്ചങ്ങള്‍ എട്ടെണ്ണമാണന്ന് പറഞ്ഞിരുന്നു.
അവയില്‍ ഏഴാമത്തേതായിരുന്നു പുതിയ മൂലകങ്ങള്‍ കണ്ടെത്താനുള്ള സാധ്യതയെക്കുറിച്ചുള്ള പരാമര്‍ശം.
അടുത്ത വര്‍ഷം മുതല്‍ അദ്ദേഹം അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങള്‍ അവതരിപ്പിച്ചു തുടങ്ങുന്നുമുണ്ട്. ഈ പ്രവചനം
തീര്‍ച്ചയായും മയര്‍ അവതരിപ്പിച്ചതില്‍ നിന്നുള്ള ഒരു മുന്നേറ്റം തന്നെയായിരുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp14_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:8.149cm" /></p>
<p>ചിത്രം 14.1 - ലോതാര്‍ മയര്‍ അവതരിപ്പിച്ച മൂലകങ്ങളുടെ പട്ടിക. </p>
<p>(കടപ്പാട് : Michael D Gordin, Scientific Babel- How Science Was Done
Before and After Global English)</p>
<p><img src="/Pictures/chp14_02.jpg"
style="width:16.51cm;height:10.936cm" /></p>
<p>ചിത്രം 14.2 മെൻജലിയേവ് ആദ്യം അവതരിപ്പിച്ച ആവര്‍ത്തനപ്പട്ടികയുടെ രൂപം</p>
<p>(കടപ്പാട് : Michael D Gordin, Scientific Babel- How Science Was Done
Before and After Global English)</p>
<p>സുപ്രധാനമായ ഈ പട്ടിക ആദ്യം അവതരിപ്പിച്ച മെൻജലിയേവ്ന്റെ പുസ്തകം - അത് കോളെജ്
വിദ്യാര്‍ത്ഥികള്‍ക്കുള്ള ടെക്‌സ്റ്റ് പുസ്തകമായിരുന്നു- റഷ്യയ്ക്ക് പുറത്താരും വായിച്ചിരിക്കാന്‍
സാധ്യതയില്ല. റഷ്യയിലെ രാസശാസ്ത്രജ്ഞന്മാരില്‍ത്തന്നെ വളരെക്കുറച്ചുപേരേ വായിച്ചിട്ടുള്ളൂ.
എന്നിട്ടും പട്ടികയുള്‍ക്കൊള്ളുന്ന പ്രബന്ധം റഷ്യന്‍ഭാഷയിലെ ഒരു ജേണലിലാണ് അദ്ദേഹം
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത്. റഷ്യന്‍ഭാഷയിലെ ജേണലില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യം
ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന ഒരു വ്യക്തിയായിരുന്നു അദ്ദേഹം. ബ്രിട്ടനോടും ‍ജര്‍മനിയോടും റഷ്യ സാമ്പത്തികമായി
മത്സരിക്കണമെന്നും അവയെ മറികടക്കണമെന്നും അദ്ദേഹം ആഗ്രഹിച്ചിരുന്നു. അതേ അവസരത്തില്‍ത്തന്നെ
റഷ്യനില്‍ മാത്രം പ്രസിദ്ധീകരിക്കുകയാണെങ്കില്‍ ഇത് പുറംലോകം അറിയില്ലെന്നും അദ്ദേഹത്തിന്
അറിയാമായിരുന്നു. അതുകൊണ്ട് അത് ജര്‍മന്‍ഭാഷയിലും‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ തീരുമാനിച്ചു. ജര്‍മന്‍
അത്യാവശ്യം സംസാരിക്കാന്‍ അറിയാമെന്നല്ലാതെ അതില്‍ ലേഖനമെഴുതാനൊന്നും മെൻജലിയേവ്ന്
കഴിയുമായിരുന്നില്ല. അതിനാല്‍ അദ്ദേഹം ഒരു പേജില്‍ ഒതുക്കി തയ്യാറാക്കിയ പ്രബന്ധത്തിന്റെ സാരം
(abstract) ജര്‍മനും റഷ്യനുമറിയാവുന്ന ഫ്രീഡ്റെഷ്ഷ് കോണ്‍റാഡ് ബൈല്‍സ്റ്റൈന്‍ ‍ (Friedrich
Konrad Beilstein) എന്ന പ്രൊഫസറെ ഏല്‍പ്പിച്ചു. മിക്ക പ്രൊഫസര്‍മാരെയും പോലെ ബൈല്‍സ്റ്റൈന്‍
ചെയ്തത് അത് പരിഭാഷപ്പെടുത്താനായി തന്റെ ഒരു വിദ്യാര്‍ത്ഥിയെ ഏല്പിക്കുകയാണ്. അത് ഉടനെ
സൈറ്റ്ഷ്‌റിഫ്റ്റ് ഫ്യുര്‍ കിമി ഉണ്‍ഡ് ഫാര്‍മസി (Zeitschrift für Chemie und Pharmacie -
Journal of Chemistry and Pharmacy) എന്ന ജര്‍മന്‍ ജേണലില്‍ അച്ചടിച്ചുവരികയും ചെയ്തു.
പക്ഷേ, വിദ്യാര്‍ത്ഥിയുടെ പരിഭാഷയ്ക്കിടെ ഒരു വാക്ക് അല്പം പിഴച്ചുപോയി. ചരിത്രത്തില്‍
രേഖപ്പെടുത്തപ്പെട്ട ഒരു പിഴവ്.</p>
<p>1870 ലാണ് മയറുടെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ പൂര്‍ണരൂപത്തില്‍ ലീബിഗ്സ് അനലെന്‍ ഡേര്‍ കിമി (Liebigs
Annalen der Chemie - Liebig's Annals of Chemistry) എന്ന ജര്‍മന്‍ ജേണലില്‍
വെളിച്ചം കാണുന്നത്. വളരെ പ്രശസ്തമായ ഒരു ജേണലായിരുന്നു അത്. സൈറ്റ്ഷ്‌റിഫ്റ്റ് ല്‍ വന്ന
മെൻജലിയേവ്ന്റെ ലേഖനം അതിനകം മയര്‍ വായിച്ചിരുന്നതിനാല്‍ അതിനെ അദ്ദേഹം ഈ ലേഖനത്തില്‍
പരാമര്‍ശിച്ചിരുന്നു. മൂലകങ്ങളുടെ സ്വഭാവത്തില്‍ വരുന്ന ആവര്‍ത്തനങ്ങളെ മയര്‍ പ്രാധാന്യത്തോടെ‍
ചൂണ്ടിക്കാട്ടി. വായനക്കാര്‍ക്ക് ഇത് എളുപ്പത്തില്‍ മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയുംവിധം പ്രസിദ്ധമായ
അറ്റോമിക് വോള്യം കര്‍വ് (Atomic volume curve) ചിത്രരൂപത്തില്‍ അതില്‍ ചേര്‍ക്കുകയും
ചെയ്തിരുന്നു. മയറുടെ ലേഖനത്തില്‍, 'മെൻജലിയേവ് ലക്ഷ്യത്തിന് ഏതാണ്ട് അടുത്തേക്ക്
എത്തിയിട്ടുണ്ടെങ്കിലും ഈ വ്യവസ്ഥ ആവര്‍ത്തിച്ചുവരുന്ന (periodic) ഒന്നാണെന്ന് അദ്ദേഹത്തിന്
മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞിട്ടില്ല 'എന്ന വാചകം കണ്ട മെൻജലിയേവ് ആശ്ചര്യപ്പെട്ടു. തന്റെ
ലേഖനത്തിനൊടുവില്‍ ഉപസംഹാര (conclusion)ത്തില്‍ മൂലകങ്ങൾ അറ്റോമികഭാരത്തിന് അനുസരിച്ച്
ക്രമീകരിക്കുമ്പോൾ അവയുടെ സ്വഭാവത്തിൽ വ്യത്യസ്തമെങ്കിലും ഒരു ആവര്‍ത്തനം പ്രകടമാണ്. (The
elements, arrayed by the magnitude of their atomic weights, present a
distinct periodicity of properties) എന്നാണ് ഒന്നാമത്തെ കാര്യമായി അവതരിപ്പിച്ചത്.
ഇക്കാര്യം മയറുടെ ശ്രദ്ധയിലേക്ക് കൊണ്ടുവന്നപ്പോള്‍, നിങ്ങളങ്ങനെ പറഞ്ഞില്ല സ്റ്റുഫന്‍വൈഫെ
(stufenweise - phased അഥവാ പടിപ്പടിയായി) എന്നാണ് നിങ്ങള്‍ പറഞ്ഞത് എന്നായിരുന്നു
മറുപടി. മയര്‍ പറഞ്ഞതും ശരിയായിരുന്നു. ജര്‍മന്‍ ജേണലില്‍ The elements ordered according
to the magnitude of their atomic weights show a phased (stufenweise)
change in properties എന്നാണുണ്ടായിരുന്നത്. പരിഭാഷകനായ വിദ്യാര്‍ത്ഥി വരുത്തിയ
പിഴ!</p>
<p>ആവര്‍ത്തനപ്പട്ടികയുടെ പിതൃത്വം സംബന്ധിച്ച ചര്‍ച്ചകള്‍ നിരവധി വര്‍ഷങ്ങളോളം നീളുന്നുണ്ട്.
രസകരമാണെങ്കിലും അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് ഇവിടെ കടക്കുന്നില്ല. 1882 ല്‍ റോയല്‍
സൊസൈറ്റിയുടെ ഡേവി മെഡല്‍ രണ്ടുപേര്‍ക്കും കൂടിയാണ് ലഭിച്ചത്. എങ്കിലും തര്‍ക്കം 1895 ല്‍ മയര്‍
നിര്യാതനാവുന്നതുവരെ തുടര്‍ന്നു. ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കകാലത്തൊക്കെ പാഠപുസ്തകങ്ങളില്‍
രണ്ടുപേരുടെയും പേരുകള്‍ രേഖപ്പെടുത്തിയിരുന്നു. പിന്നീട് നേട്ടം പൂര്‍ണമായും തന്റെ പേരിലേക്ക്
മാറ്റാനുള്ള ബോധപൂര്‍വമായ ശ്രമങ്ങള്‍ മെൻജലിയേവ് നടത്തി എന്നാണ് പറയുന്നത്. സോവിയറ്റ്
യൂണിയനുണ്ടായ മുന്നേറ്റവും ജര്‍മനിക്കുണ്ടായ പരാജയവും മയറുടെ പങ്കിന്റെ തമസ്കരണത്തിന് കാരണമായി
എന്നും കരുതാം. മെൻജലിയേവ് ശരിയായ പദം ഉപയോഗിക്കുകയും ആദ്യം അത് പ്രസിദ്ധീകരിക്കുകയും
ചെയ്തു എന്നതില്‍ വസ്തുതയുണ്ട്. എന്നാല്‍ ഇവിടെ നമ്മുടെ പരിഗണനയില്‍ വരുന്ന കാര്യം മറ്റൊന്നാണ്.
അത് മയര്‍ അന്ന് ചോദിച്ച ഒരു ചോദ്യമാണ്. ഞാന്‍ മെച്ചപ്പെടുത്തി അവതരിപ്പിച്ച കാര്യങ്ങളെല്ലാം
മെൻജലിയേവ് തന്റെ റഷ്യന്‍ പ്രബന്ധത്തിലുണ്ടെന്ന് പറയുന്നു. ഞങ്ങള്‍ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ ജര്‍മന്‍
ഭാഷയിലും റൊമാന്‍സ് ഭാഷകളിലും (ലാറ്റിന്റെ പ്രാദേശികഭേദങ്ങളില്‍ നിന്ന് ഉത്ഭവിച്ച ഭാഷകള്‍)
വരുന്ന കാര്യങ്ങളല്ലാതെ സ്ലാവിക്ക്ഭാഷകളില്‍ വരുന്ന കാര്യങ്ങളും വായിക്കണമോ? ഭാഷകളുടെ
അധികാരശ്രേണികളെ സംബന്ധിച്ച ഈ ചോദ്യം ഇന്നും ശാസ്ത്രലോകത്ത് മുഴങ്ങുന്നു; കൂടുതല്‍ ഉച്ചത്തില്‍.
റഷ്യനിലോ മറ്റേതെങ്കിലുമൊരു ഭാഷയിലോ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച ശാസ്ത്രപ്രബന്ധത്തിന്റെ ആധികാരികത
അതത് ഭാഷകള്‍ സംസാരിക്കുന്ന ജനവിഭാഗങ്ങള്‍ തന്നെ ഉയര്‍ത്തിപ്പിടിക്കുമോ?</p>
<p>ജര്‍മന്‍ രാസശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഒരു അനുബന്ധമെന്ന (subsidiary) നിലയില്‍ ആരംഭംകുറിച്ച റഷ്യന്‍
രാസശാസ്ത്രവും, മറ്റ് റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രമേഖലകളും കുതിച്ചുയരുന്ന കാഴ്ച പിന്നീട് നാം കാണുന്നുണ്ട്.
റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രമെങ്ങനെ ലോകം മുഴുവന്‍ സാകൂതം വീക്ഷിക്കുന്ന ഒന്നായി മാറി? റഷ്യന്‍ ജേണലുകളിലെ
പ്രബന്ധങ്ങളുടെ ഉള്ളടക്കം അറിഞ്ഞേ തീരൂ എന്ന നിലയിലേക്ക് അമേരിക്കന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ എത്തിച്ചേരുന്ന
ഒരു കാലഘട്ടവും വന്നുചേരുന്നുണ്ട്. യൂറോപ്യന്‍ ശാസ്ത്രലോകം ഒരുകാലത്ത് അവജ്ഞയോടെ കണ്ട റഷ്യന്‍ഭാഷ
എങ്ങനെയാണ് ഒരു ശാസ്ത്രഭാഷയായി മാറിയത്? ജര്‍മന്‍ ഭാഷയുടെ പ്രതാപത്തിന് പിന്നീട് എന്തുപറ്റി?
അതെ, വിജ്ഞാനഭാഷയുടെ ചരിത്രവഴികള്‍ ഒരുപാട് വളവുകളും തിരിവുകളും ആകസ്മികതകളും
നിറഞ്ഞതാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ തുടക്കനാളുകള്‍"><a
href="#റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ തുടക്കനാളുകള്‍">റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ തുടക്കനാളുകള്‍</a></h3>
<p>ഒരു ഭാഷയും പ്രകൃത്യാ ശാസ്ത്രസങ്കല്പനങ്ങളെ (concepts) ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നവയല്ല.
ശാസ്ത്രസങ്കല്പനങ്ങള്‍ ഭാഷകളില്‍ ഉള്‍ച്ചേര്‍ക്കുകയാണ്; അതുവഴി ഭാഷയെ ബോധപൂര്‍വം
വളര്‍ത്തിക്കൊണ്ടുവരികയാണ്. വ്യാകരണപരമായും ശബ്ദകോശപരമായുമെല്ലാം ഭാഷയെ ശാസ്ത്രം
ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ കഴിയുന്ന തരത്തിലേക്ക് വികസിപ്പിക്കേണ്ടതുണ്ട്. ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ
കാര്യം ലോകമാകെ ചര്‍ച്ചയാവുന്നത് ഈയൊരു പശ്ചാത്തലത്തിലാണ്. പദാര്‍ത്ഥങ്ങള്‍, പ്രതിഭാസങ്ങള്‍,
ആശയങ്ങള്‍, സിദ്ധാന്തങ്ങള്‍, സാങ്കേതികവിദ്യകള്‍, ഉപകരണങ്ങള്‍... ഇങ്ങനെ പുതുതായി
കണ്ടെത്തുന്നവയ്ക്കെല്ലാം പേരുകള്‍ നല്‍കേണ്ടതുണ്ട്. സങ്കല്പനങ്ങള്‍ രൂപംകൊ ള്ളുമ്പോള്‍ അവയെ
വ്യക്തമാക്കാന്‍ അര്‍ത്ഥശങ്കയില്ലാത്ത വാക്കുകള്‍ വേണം. അവയ്ക്ക് സവിശഷമായ അര്‍ത്ഥം വേണം. പുതിയ
മൂലകങ്ങള്‍ക്ക് പേര് നല്‍കുന്നത് ശ്രദ്ധിച്ചിട്ടില്ലേ. പേര് കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍ തന്നെ അത് മൂലകമാണെന്ന്
തിരിച്ചറിയാന്‍ കഴിയുന്ന വിധത്തിലാണത് ചെയ്യുന്നത്. പഴയ അടിസ്ഥാനമൂലകങ്ങള്‍ ഒഴികെയുള്ളവയുടെ
പേരുകള്‍ ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരങ്ങളായ ium എന്നതിലായിരിക്കും അവസാനിക്കുക. സോഡിയം, തോറിയം,
യുറേനിയം... എന്നിങ്ങനെ. മൂലകങ്ങളുടെ പേരിന്റെ കാര്യത്തില്‍ ഇങ്ങനെ സര്‍വസമ്മതമായ ഒരു
നാമകരണരീതി നിര്‍ദേശിച്ചത് ഡാനിഷ് ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞനായ ഓട്ടോ ജെസ്‌പേഴ്സണ്‍ (Otto Harry
Jespersen) ആണ്. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ വൈജ്ഞാനികശാഖകളുടെ അഭൂതപൂര്‍വമായ വളര്‍ച്ച
നിരവധി ഭാഷകളെ പദകോശതലത്തില്‍ വലിയതോതിലുള്ള വിപുലന അന്വേഷണങ്ങളിലേക്ക്
തിരിച്ചുവിട്ടു.</p>
<p>രാസവസ്തുക്കള്‍ക്ക് പ്രത്യേകമായ ഒരു നാമകരണപദ്ധതി ആവിഷ്കരിച്ചത് ഫ്രഞ്ചുകാരനായ ആന്ത്വാന്‍
ലോറാം ദ് ലവ്വ്വാസിയേ (Antoine-Laurent de Lavoisier) ആണ്. പദാര്‍ത്ഥങ്ങള്‍ കത്തുമ്പോള്‍
അവയില്‍ ഉള്ളടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ഫ്ളോജിസ്റ്റോണ്‍ എന്ന വസ്തു പുറത്തേക്കുവരുന്നു എന്ന ദീര്‍ഘകാലം
നിലനിന്ന ധാരണയെ തിരുത്തുകയും ദഹനപ്രക്രിയയില്‍ വായുവിലുള്ള ഓക്സിജന്‍ (ആ പേര് അദ്ദേഹം
നല്‍കിയതാണ്) പദാര്‍ത്ഥവുമായി കൂടിച്ചേരുകയാണ് എന്ന് സ്ഥാപിക്കുകയും ചെയ്ത ശാസ്ത്രജ്ഞനാണ്
ലവ്വ്വാസിയേ. 1789 ല്‍ പുറത്തിറക്കിയ പ്രാഥമിക രസതന്ത്രമെന്ന പുസ്തകത്തില്‍ അദ്ദേഹം പുതിയ
സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ചു. ആധുനിക രസതന്ത്രത്തിന്റെ ആദ്യപഥികനെന്ന് അദ്ദേഹത്തെ
കണക്കാക്കുന്നു. വിജയകരമായ ഈ പദ്ധതിയെത്തുടര്‍ന്ന് നിരവധി പദാര്‍ത്ഥങ്ങള്‍ക്കുള്ള ഫ്രഞ്ച് നാമങ്ങള്‍
വിവിധ ഭാഷകളിലേക്ക് സംക്രമിച്ചു.</p>
<p>മറ്റു ഭാഷകളിലെ വാക്കുകളെയും വാക്യഘടനകളെപ്പോലും ഉള്‍ക്കൊ ള്ളാനുള്ള പ്രത്യേകവഴക്കം റഷ്യന്‍
ഭാഷയ്ക്കുണ്ടായിരുന്നു. കാര്‍ബണിക രസതന്ത്രത്തിന്റെയും (Organic chemistry) അകാര്‍ബണിക
രസതന്ത്രത്തിന്റെയും (Inorganic chemistry) മേഖലകളില്‍ തങ്ങളുടെതായ നാമകരണപദ്ധതികള്‍
രൂപപ്പെടുത്താനുള്ള ശ്രമത്തിലായിരുന്നു റഷ്യന്‍ രാസശാസ്ത്രമേഖലയിലുള്ളവര്‍. ഇത് റഷ്യന്‍ ഭാഷയ്ക്കകത്തെ
ആന്തരികമായ ഒരു പ്രവര്‍ത്തനമെന്നതിലുപരി ചുറ്റും വ്യാപിച്ച യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളോടുള്ള ബോധപൂര്‍വവും
സ്ഥായിയായതുമായ ഒരു പ്രതികരണമായിരുന്നു എന്നുകാണാം. 1770 കളോടെതന്നെ റഷ്യന്‍
യൂണിവേഴ്സിറ്റികള്‍ ശാസ്ത്രപഠനത്തില്‍ റഷ്യന്‍ ഭാഷ ഉപയോഗിക്കാന്‍ തുടങ്ങിയിരുന്നു. ഇതിനാവശ്യമായ
പാഠ്യവസ്തുക്കള്‍ തയ്യാറാക്കുന്നതിലേക്കുതന്നെ റഷ്യയ്ക്കനുയോജ്യമായ സാങ്കേതികശബ്ദങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള
ആലോചനകള്‍ ആരംഭിച്ചിരുന്നു. ഫ്രഞ്ചിലും റഷ്യനിലുമൊന്നും ഇംഗ്ലീഷിലെപ്പോലെ ഒരേപദത്തെ
നാമമായും നാമവിശേഷണമായും ഉപയോഗിക്കാന്‍ കഴിയില്ല. ഇംഗ്ലീഷില്‍ കോപ്പര്‍ എന്ന് നാമമായും
കോപ്പര്‍ സള്‍ഫേറ്റിലേതുപോലെ നാമവിശേഷണമായും ഉപയോഗിക്കാം. അത്തരം ഘട്ടങ്ങളില്‍ ഉപസര്‍ഗങ്ങള്‍
(preposition) അല്ലെങ്കില്‍ പ്രത്യയങ്ങള്‍ (suffix) ഉപയോഗിക്കണം. അവ എങ്ങനെ ഉപയോഗിക്കണം
എന്നതിനെക്കുറിച്ചൊക്കെ ഒരുപാടുകാലം നീണ്ടുനിന്ന ചര്‍ച്ചകള്‍ റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയില്‍
നടന്നു.</p>
<p>റഷ്യന്‍ കെമിക്കല്‍ സൊസൈറ്റിയുടെ 1870 ലെ നടപടിക്രമങ്ങളില്‍ വളരെ കൗതുകകരമായ ഒരു
സംഗതി കാണാം. പ്രമുഖ രാസശാസ്ത്രജ്ഞനായ ലിയസോവ്സ്കി (N. A. Liasovskii) ഒരു നിര്‍ദേശം
മുന്നോട്ടുവച്ചു. മോസ്കോയില്‍ ഉടന്‍ നടക്കാന്‍പോവുന്ന ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെയും ഡോക്ടര്‍മാരുടെയും കോണ്‍ഗ്രസ്
രാസസംയുക്തങ്ങളുടെ നാമകരണരീതി മാറ്റുന്ന തീരുമാനം കൈക്കൊള്ളണമെന്നതായിരുന്നു അത്. റഷ്യന്‍
പാട്രണോമിക്സിന്റെയും കുടുംബനാമങ്ങളുടെയും രീതിയിലേക്ക് രാസസംയുക്തങ്ങളുടെ പേരിടല്‍ രീതി
മാറ്റണമെന്നായിരുന്നു അദ്ദേഹം നിര്‍ദേശിച്ചത്. എന്താണ് പാട്രണോമിക്സ്? അച്ഛന്റെയോ അപ്പൂപ്പന്റെയോ
പേരില്‍ നിന്ന് രൂപപ്പെടുത്തുന്ന പേരിടല്‍ സമ്പ്രദായമാണിത്. ഡോ. എം പി പരമേശ്വരന്റെ ആത്മകഥയില്‍
(കാലഹരണമില്ലാത്ത സ്വപ്നങ്ങള്‍) റഷ്യന്‍ പേരുകളെക്കുറിച്ച് അദ്ദേഹം പറയുന്നുണ്ട്. അദ്ദേഹം
ഗവേഷണപഠനത്തിനായി ചേര്‍ന്ന പവര്‍ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടിന്റെ മേധാവി പ്രൊഫ. തെരീസ ക്രിസ്തഫറോവ്ന
മര്‍ഗുലോവ എന്ന സ്ത്രീയായിരുന്നു. തെരീസ എന്നതാണ് അവരുടെ യഥാര്‍ത്ഥ പേര്. അച്ഛന്റെ പേര്
ക്രിസ്തഫര്‍. ക്രിസ്തഫറോവ്ന എന്നാല്‍ ക്രിസ്തഫറിന്റെ മകള്‍ എന്നാണ്. ക്രിസ്തഫറിന്റേത് മകനാണെങ്കില്‍‍
ക്രിസ്തഫറോവിച്ച് എന്നാണ് അറിയപ്പെടുക. മര്‍ഗുലോവ ഭര്‍ത്താവിന്റെ കുടുംബപ്പേരാണ്. റഷ്യന്‍ പേരിടല്‍
അനുസരിച്ചാണെങ്കില്‍ ഡോ. എം പി യുടെ പേര് പരമേശ്വരന്‍ പരമേശ്വരനോവിച്ച് മടങ്ങര്‍ളി എന്നും
ഭാര്യയുടെ പേര് ഭവാനി വാസുദേവോവ്ന മടങ്ങര്‍ളി എന്നുമായിരിക്കും എന്ന് അദ്ദേഹം പറയുന്നു. ആ
രീതി രാസസംയുക്തങ്ങളുടെ നാമകരണത്തിലും കൊണ്ടുവരണമെന്നാണ് ലിയസോവ്സ്കി ആവശ്യപ്പെട്ടത്.
ഇതനുസരിച്ച് പൊട്ടാസിയം ക്ലോറൈഡ് (KCl ) പൊട്ടാസിയം ക്ലോറോവിച്ച് എന്നോ പൊട്ടാസിയം
ക്ലോറോവ് എന്നോ അറിയപ്പെടും. പൊട്ടാസിയം ക്ലോറേറ്റ് (KClO3) ആണെങ്കില്‍ പൊട്ടാസിയം
ക്ലോറോവിച്ച് ത്രീ അസിഡോവ് എന്നോ പൊട്ടാസിയം ക്ലോറോ ത്രീ അസിഡോവ് എന്നോ അറിയപ്പെടും.
അപ്പോള്‍ ഹൈഡ്രജന്‍ ഓക്സിജനോവിച്ച് എന്തായിരിക്കുമെന്ന് ആലോചിച്ചു നോക്കൂ. ഏതായാലും ഈ നിര്‍ദേശം
ആരും പരിഗണിക്കാതെ വിസ്മൃതിയിലേക്കു പോയി. അദ്ദേഹത്തിന് ഭ്രാന്തമായ
വെളിപാടുകളുണ്ടായതാണെന്ന് കരുതേണ്ട. ഇതിലെ അടിസ്ഥാനപരമായ സമീപനം ജര്‍മന്‍, ഫ്രഞ്ച്
ഭാഷകള്‍ക്കൊപ്പം, സങ്കല്പനപരമായ ആശയങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ റഷ്യന്‍ ഭാഷയെ സജ്ജമാക്കുക
എന്നതായിരുന്നു. നിലനിന്നിരുന്ന ഭാഷാത്രിമൂര്‍ത്തികളുടെ അധീശത്വത്തെ ചെറുക്കാന്‍ ഏതെല്ലാം
രീതിയില്‍ മറ്റു ഭാഷകളില്‍ ആലോചനകള്‍ നടന്നിരുന്നുവെന്നതിന്റെ ഒരുദാഹരണമായി ഇതിനെ കണ്ടാല്‍
മതി.</p>
<p>പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തിലാണ് സാര്‍ ചക്രവര്‍ത്തിയായ മഹാനായ പീറ്റര്‍ (Peter
the Great) ഭരണ നടപടികളിലും പട്ടാളത്തിലുമെല്ലാം ചില പരിഷ്കരണങ്ങള്‍ കൊണ്ടുവരുന്നത്.
രാജ്യതലസ്ഥാനം മോസ്കോയില്‍ നിന്ന് പുതുതായി നിര്‍മിച്ച സെന്റ് പീറ്റേഴ്സ്ബര്‍ഗിലേക്ക്
മാറ്റുന്നതൊക്കെ ഇതിന്റെ ഭാഗമായാണ്. പരിഷ്കരണങ്ങള്‍ അതില്‍ മാത്രമവസാനിച്ചില്ല. ഭാഷാപരമായ
ചില നടപടികളിലേക്കും അദ്ദേഹം കടന്നു. ലിപി പരിഷ്കരണം, ഭാഷയിലെ സ്ലാവോണിക് സ്വാധീനങ്ങള്‍
ഒഴിവാക്കല്‍, മറ്റു ഭാഷകളില്‍ നിന്ന് വലിയതോതിലുള്ള പരിഭാഷാശ്രമങ്ങള്‍
എന്നിങ്ങനെയൊക്കെയായിരുന്നു അവ. ഭരണസംവിധാനത്തിലേക്ക് പുതുതായി കൊണ്ടുവന്ന വിഭാഗത്തിന്
പ്രയോജനപ്പെടുത്താന്‍ വേണ്ടിയാണ് ഈ പരിഭാഷാശ്രമം. പരിഭാഷയില്‍ സ്ലാവോണിക് പദങ്ങള്‍
ഒഴിവാക്കാനും നിത്യോപയോഗത്തിലുള്ള ഭാഷാരീതി കൊണ്ടുവരാനും അദ്ദേഹം ഉത്തരവിട്ടു. ഈ
നിര്‍ദേശം നടപ്പിലാക്കാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടിലായ ഒരു പരിഭാഷകന്‍ ആത്മഹത്യ ചെയ്തുപോലും!</p>
<p>പീറ്ററിന്റെ മറ്റൊരു നടപടി 1724 ല്‍ ഇംപീരിയല്‍ അക്കാദമി ഓഫ് സയന്‍സസ്
സ്ഥാപിച്ചതായിരുന്നു. അക്കാലത്ത് അവിടെ ശാസ്ത്രഭാഷ ലാറ്റിനായിരുന്നു. അക്കാദമിയിലെ പല
പണ്ഡിതരുടെയും ഭാഷ ജര്‍മനുമായിരുന്നു. എങ്കിലും അക്കാദമിയുടെ എല്ലാ നടപടിക്രമങ്ങളിലും റഷ്യന്‍
നിര്‍ബന്ധമാക്കിയിരുന്നു. പുതുതായി സ്ഥാപിച്ച യൂണിവേഴ്സിറ്റി ഓഫ് മോസ്കോയിലെ ജിംനേഷ്യം
ചുമതലക്കാരനായ നിക്കളായ് പപ്പോവ്സ്കി (Nikolai Popovskii) മറ്റുഭാഷകളുടെ മേധാവിത്വത്തെ
ചെറുക്കാനായി തന്റെ ക്ലാസുകള്‍ പൂര്‍ണമായും റഷ്യനില്‍ നടത്തി. ജിംനേഷ്യമെന്നത്
ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസത്തിന് കുട്ടികളെ തയ്യാറാക്കാനുള്ള സെക്കന്‍ഡറി സംവിധാനത്തിന് യൂറോപ്യന്‍
ഭാഷകളില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന പദമാണ്. എങ്കിലും വൈദ്യശാസ്ത്രം പോലുള്ള മേഖലകളില്‍
ലാറ്റിനിലൂടെയല്ലാതെ അധ്യയനം സാധ്യമാകില്ല എന്നതായിരുന്നു പ്രബലമായ ധാരണ. 1859 മുതല്‍
അത്തരം മേഖലകളിലും മാറ്റം വന്നു.</p>
<p>ശാസ്ത്രത്തോടൊത്ത് സഞ്ചരിക്കാന്‍ തുടങ്ങിയതോടെ റഷ്യന്‍ ഭാഷയുടെ സ്വഭാവത്തിലും വലിയ
മാറ്റങ്ങള്‍ വന്നുചേരുന്നുണ്ട്. സമകാലികനായ ഒരാള്‍ക്ക് പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിലെ റഷ്യന്‍
മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയുന്നതിനേക്കാള്‍ എളുപ്പത്തില്‍ പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിലെ ഒരു റഷ്യക്കാരന്
പന്ത്രണ്ടാം നൂറ്റാണ്ടിലെ റഷ്യന്‍ ഭാഷ മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയും എന്ന് ഒരു ഭാഷാശാസ്ത്ര ചരിത്രകാരന്‍
രേഖപ്പെടുത്തിയത് ശ്രദ്ധേയമാണ്. അത്രമാത്രം മാറ്റം ഈ കാലഘട്ടത്തില്‍ റഷ്യന്‍ ഭാഷയ്ക്ക്
സംഭവിച്ചിരുന്നു. പദശേഖരത്തിലുണ്ടായ മാറ്റം മാത്രമല്ല, പദവിന്യാസഘടനയിലും
വാക്യവിന്യാസഘടനയിലുമടക്കം വലിയ മാറ്റങ്ങളാണ് ഭാഷയില്‍ സംഭവിച്ചത്. പത്തൊമ്പതാം
നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കമാവുമ്പോഴേക്കുതന്നെ തികച്ചും പുതിയൊരു ഭാഷ രൂപമെടുത്തിരുന്നു. 1868 ല്‍
അലക്സാന്ദർ ബൂത്‌ലിറവ്ന്റെ (Alexander Butlerov) ഇന്‍ട്രൊഡക്‌ഷന്‍ ടു എ കംപ്ലീറ്റ് സ്റ്റഡി ഓഫ്
ഓര്‍ഗാനിക് കെമിസ്ട്രി എന്ന പുസ്തകം ജര്‍മന്‍ ഭാഷയിലേക്ക് തര്‍ജമ ചെയ്യുന്നുണ്ട്. അന്ന് ജര്‍മന്‍
പതിപ്പിന്റെ ടൈറ്റില്‍ പേജില്‍ റഷ്യനില്‍ നിന്നും ജര്‍മനിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയത് (German
edition translated from the Russian) എന്ന് പ്രാധാന്യത്തോടെ കൊടുക്കണമെന്ന് പറയാന്‍
കഴിയുംവിധം റഷ്യന്‍ശാസ്ത്രവും ശാസ്ത്രഭാഷയും അതിന്റെ ആത്മാഭിമാനത്തെ കണ്ടെത്തിക്കഴിഞ്ഞിരുന്നു.
1867 ല്‍ ബൈല്‍സ്റ്റൈന്‍‍ അദ്ദേഹത്തിന്റെ പുസ്തകം (Guide to Qualitative Chemical
Analysis) റഷ്യനിലും ജര്‍മനിലും ഒരുമിച്ചാണ് പ്രസിദ്ധീകരിച്ചത്. മെൻജലിയേവ്ന്റെ
പ്രിന്‍സിപ്പള്‍സ് ഓഫ് കെമിസ്ട്രിയുടെ അഞ്ചാം പതിപ്പ് 1889 ല്‍ സമൂലമായി പരിഷ്കരിച്ച രൂപത്തിലാണ്
പുറത്തിറങ്ങിയത്. ഇത് ജര്‍മനടക്കം നിരവധി ഭാഷകളിലേക്ക് തര്‍ജമ ചെയ്യപ്പെട്ടു. ഈ മൂന്ന് പുസ്തകങ്ങള്‍
പരിഭാഷയ്ക്ക് വിധേയമായ കാലംതൊട്ട് അതുവരെയുണ്ടായിരുന്നതില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി കിഴക്കു
നിന്ന് പടിഞ്ഞാറേക്ക് രസതന്ത്ര സാഹിത്യം ഒഴുകാന്‍ തുടങ്ങിയതായി മൈക്കേല്‍ ഗോര്‍ഡിന്‍
പ്രഖ്യാപിക്കുന്നു.</p>
<p>റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രരംഗം കുതിച്ചുകയറുന്നത് ശീതസമരകാലത്താണ്. അത് നമുക്ക് പിന്നീട് പരിശോധിക്കാം.
റഷ്യന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ ഒരു സവിശേഷത സൂചിപ്പിച്ചുകൊണ്ട് ഈ ഭാഗം ചുരുക്കാം. റഷ്യന്‍
ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ വളര്‍ച്ച കേവലം പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ മധ്യത്തോടെ ആരംഭിച്ച് ഒരു
നൂറ്റാണ്ടിനുള്ളില്‍ സംഭവിച്ച ഒന്നാണ് എന്നതാണത്. എന്നാല്‍ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ വളര്‍ച്ചയുടെ കഥ
പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തിലാണ് ആരംഭിക്കുന്നത്. ഫ്രഞ്ചും ഇംഗ്ലീഷും അതിനുമുമ്പും. ‍മറ്റു
യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളില്‍ സാങ്കേതികപദങ്ങളും നാമകരണരീതികളുമെല്ലാം നിലനില്‍ക്കുന്ന ഒരു ഘട്ടത്തിലാണ്
അത്തരമൊരു കാര്യത്തിനുവേണ്ടി മറ്റാരും തയ്യാറാകാത്ത രീതിയില്‍ അവര്‍ തുനിഞ്ഞിറങ്ങുന്നത്.
നിലനില്‍ക്കുന്ന അവസ്ഥകളോടുള്ള ഒരു പ്രതികരണമായിരുന്നു അത്.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../13_vijnanabhashayennal">വിജ്ഞാനഭാഷയന്നാൽ</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../15_orupothubasha">ഒരു പൊതുഭാഷയ്ക്കുവേണ്ടി</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
